\chapter{Aplikacija za prepoznavanje penjačkog smjera - Alpinity}

Nakon analize postojećih rješenja i tehnološke podloge računalnog vida, ovo poglavlje opisuje softversko rješenje razvijeno u sklopu ovog rada - sustav "Alpinity". Temeljna svrha sustava je riješiti problem idenfikacije penjačkih smjerova na terenu i omogućiti penjačku izvor informacija kako bi bolje organizirao svoje penjačke izlete. Sustav se sastoji od pozadinskog sustava te dva korisnička sučelja u obliku mobilne aplikacije za iOS platformu, koja predstavlja središnji alat za koritenje na terenu, i web aplikacije, namijenjene pregledu podataka na ostalim platformama. 

Mobilna aplikacija za iOS platformu predstavlja središnji dio sustava "Alpinity" i namijenjena je penjačima za organizaciju penjačkih izleta, ali i za korištenje na terenu. Aplikacija kombinira standardne funkcionalnosti digitalnih vodiča s mogućnosti temeljenih na proširenoj stvarnosti. Omogućuje pregled detaljnih informacija o penjalištima, sektorima i penjačkim smjerovima. Uz to, nudi i personalizirane funkcionalnosti poput vođenja dnevnika uspona i praćenja osobne statistike. 
Ključna funkcionalnost je mogućnosti korištenja kamere uređaja radi unošenja referentnih podataka o penjačkim smjerovima i vizualizacije penjačih smjerova u stvarnom vremenu pomoću tehnologije proširene stvarnosti. Web aplikacije nudi većinu funkcionalnosti mobilne aplikacije kako bi aplikacija bila dostupna svim korisnicima. Razlika između aplikacija je što u web aplikaciji nije omogućeno dodavanje referentne slike penjačkog smjera, prepoznavanje penjačkih smjerova te rad u izvanmrežnom načinu rada. 

% \input{sections/Implementacija/subsections/autentifikacija.tex}
% \input{sections/Implementacija/subsections/pocetni.tex}
% \input{sections/Implementacija/subsections/geo_karta.tex}
% \input{sections/Implementacija/subsections/search.tex}
% \input{sections/Implementacija/subsections/crag_details.tex}
% \input{sections/Implementacija/subsections/route_details.tex}
% \input{sections/Implementacija/subsections/route-detection.tex}
% \input{sections/Implementacija/subsections/user-profile.tex}
\input{sections/Implementacija/subsections/editing.tex}
% \input{sections/Implementacija/subsections/offline-mode.tex}
